# FAQ

### Wieso klingt die Verfassung so förmlich?

Die Verfassung ist nicht die fesselndste Lektüre, das ist klar. Es ist so geschrieben worden, um größtmögliche Eindeutigkeit zu gewährleisten. Die Verfassung ist eine Vereinbarung und es ist wirklich wichtig, dass die Menschen verstehen, was die Dinge sind, denen sie da zustimmen, vor allem, weil dort geregelt ist, wie vorgegangen wird, wenn Menschen *nicht* einer Meinung sind.

===

### Was hat es mit den Prinzipien auf sich?

Die subjektiven Prinzipien sollen die Absichten hinter den objektiven Regeln erklären, und wie zweitere überhaupt interpretiert werden sollen. Verständnis dafür, weshalb die Regeln existieren und wofür sie gedacht sind, wird hoffentlich dazu führen, dass sich eine kritische Kultur etabliert, die der Blindheit der Bürokratie gegenüber widerstandfähig ist. Falls du dich tiefergehend für die Prinzipien interessierst, schau unter 'Was hat es wirklich mit den Prinzipien auf sich?'.

### Was ist mit 'muss', 'sollte', 'könnte', etc. gemeint?

*Die englischen Begriffe aus der Originalversion unserer Verfassung sind nach [RFC 2119](https://tools.ietf.org/html/rfc2119) definiert. Die deutsche Übersetzung orientiert sich daran.*

### Wieso läuft die Rolle 'Freiwillige:r' nach 3 Monaten automatisch aus?

Idealerweise würde jede in das Projekt involvierte Person Mitglied werden, sodass sich die Ungleichheit zwischen den einzelnen Menschen reduziert und dadurch das Prinzip der Gleichwertigkeit gewürdigt werden kann. Aus diesem Grund ist die Freiwilligenposition als etwas temporäres gedacht. Das 3-Monatsfenster bietet genügend Zeit für alle Beteiligten, um zu schauen, inwieweit Person und Projekt kompatibel sind. Wenn Freiwillige nach 3 Monaten nocht nicht bereit sind Mitglied zu werden, können sie sich erneut als Freiwillige bewerben. Andersherum ist es auch möglich, dass sich Freiwillige dazu entschließen Mitglied werden zu wollen bevor die 3 Monate verstrichen sind.

### Warum läuft die Wahl im Bewerbungsverfahren anonym ab?

Über Menschen zu entscheiden ist ein soziales Minenfeld. Es kann passieren, dass Leute sich als nett zeigen wollen, wenn offen abgestimmt wird, und dass sie deshalb Unterstützung für Bewerber:innen signalisieren, die sie eigentlich nicht wirklich unterstützen. Das kann zu vermindertem Vertrauen und schlechterer Kooperation führen. Außerdem wird bei Abstimmungen über Rollen nichts entschieden, das zu Arbeit führt, weswegen es nicht wichtig ist zu sehen, wer besonders enthusiastisch war, denn niemand muss im Nachhinein Verantwortung dafür übernehmen, dass eine Aufgabe auch tatsächlich ausgeführt wird.

### Warum gibt es eine einleitende Abstimmung im Bewerbungsverfahren?

Die einleitende Abstimmung soll eigenständiges Denken fördern und dem [Ankereffekt](https://de.wikipedia.org/wiki/Ankereffekt) in der nachfolgenden Diskussion entgegenwirken. Es wird anonym abgestimmt, um [Gruppendenken](https://en.wikipedia.org/wiki/Gruppendenken) und [Gruppenzwang](https://en.wikipedia.org/wiki/Gruppenzwang) zu verhindern.

### Wieso zählen Widerstandsstimmen mehr als Unterstützungsstimmen?

Die unterschiedliche Gewichtung von 'Unterstützung' und 'Widerstand' ist dem Prinzip der Akzeptanz geschuldet. Es ruht auf der philosophischen Grundlage, dass es generell besser ist Leid zu vermeiden als Freude zu vermehren. Außerdem gibt es einen verfahrenstechnischen Vorteil, da Bilanzieren, Überwachen und Sanktionieren ziemlich aufwändig ist.

### Was hat es wirklich mit den Prinzipien auf sich?

Die drei Kernprinzipien - Unabhängigkeit, Gleichwertigkeit und Akzeptanz - sind fundamentale Positionen oder Axiome, was bedeutet, dass sie selbst keine logische Begründung haben. Obwohl die logische Begründung fehlt, hoffen wir, dass du aufgrund deiner eigenen Erfahrungen ihren Wert erkennen wirst. Um Klarheit und Falsifizierbarkeit zu gewährleisten, sind sie auch negativ definiert.

* Unabhängigkeit bedeutet, dass eine Person einen eigenen Willen hat, und dass es generell erstrebenswert für sie ist, diesem zu folgen. In diesem Fall wird Unabhängigkeit so aufgefasst, dass sie sich über Einzelpersonen hinaus auf unabhängige Zusammenschlüsse und deren kollektiven Willen ausdehnt. Diese Unabhängigkeit könnte auch 'Selbstbestimmung' oder 'Freiheit' genannt werden.
* Gleichwertigkeit bedeutet, dass es keine natürliche, erworbene oder übernatürliche Überlegenheit zwischen Menschen gibt. Menschen sind offensichtlich nicht gleich, weswegen Gleichwertigkeit nicht Symmetrie bedeutet, sondern dass der Wille oder die Selbstbestimmung zweier Menschen denselben Wert besitzt. Gleichwertigkeit ist in diesem Sinne klarer als 'Gleichheit'.
* Akzeptanz bedeutet, dass es in Gruppenkontexten wünschenswerter ist negative Erfahrungen zu vermeiden als positive Erfahrungen zu fördern. Dies wurde philosophisch als negativer Utilitarismus bezeichnet. Diese Akzeptanz könnte auch 'Solidarität', 'gegenseitige Hilfe' oder gar 'Liebe' genannt werden.

Das Ziel dieser Prinzipien ist es einen ganzheitlichen Ansatz an gemeinschaftliche Aktion zu bieten, wenn sie gleichzeitig, in Kombination und stets angewandt werden. In den meisten Fällen würde ein zu großer Fokus auf eines der Prinzipien die anderen zwei verletzen: Ein reiner Fokus auf Unabhängigkeit könnte zu Vereinsamung und Egozentrik führen, ein reiner Fokus auf Gleichwertigkeit zu Mehrheitsgläubigkeit oder übergriffigen open-access Szenarios und ein reiner Fokus auf Akzeptanz könnte das Konzept des Individuums aushölen. (Bei genauerer Überlegung fällt auf, dass diese Prinzipien denen der Französischen Revolution *sehr* ähnlich sehen: Liberté, Egalité, Fraternité... interessant.)

### Gibt es irgendwelche wichtigen Einflüsse auf die Verfassung?

Ja. Vieles von der Philosophie, Theorie, Struktur und diverse Details wurden intensiv beeinflusst von
* ['Governing the Commons: The Evolution of Institutions for Collective Action'](http://wtf.tw/ref/ostrom_1990.pdf) von Elinor Ostrom,
* ['Philosophy and the Real World - An Introduction to Karl Popper'](https://www.scribd.com/doc/171535409/Philosophy-and-the-Real-World-An-Introduction-to-Karl-Popper-Bryan-Magee) von Bryan Magee, and
* ['Systemisches Konsensieren'](http://www.sk-prinzip.eu/das-sk-prinzip/) von Erich and Volker Visotschnig.

### Wem gehören die Häuser eigentlich rechtlich gesehen?

Dem Haus Kante Wurzen w.V. (steht auch in §4). Dieser Verein wurde gegründet, um für mehr Stabilität und Kompatibilität mit dem deutschen Rechtssystem zu sorgen, da Nicht-Eigentümerschaft oder ein zu experimentelles Besitzkonzept schnell zum Ende eines Projektes führen kann. Zur Zeit, als dieses geschrieben wurde, gab es sieben Mitglieder in diesem Verein. Einzelpersonen, die eine Verbindung zum Projekt haben, haben dem Verein Geld geliehen, um die Häuser zu kaufen. Dieses Geld muss zurückgezahlt werden.
